akhmet_questions = [
    {
        "question": "Өлең не туралы?",
        "options": ["Балаларды оқуға шақыру туралы", "Жаңа жерлерді ашу туралы", "Қыстаудағы өмір туралы"],
        "correct": "Балаларды оқуға шақыру туралы",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Автор өлеңде даналық сөзіне қандай түсінік береді?",
        "options": ["Даналықты деген өшпес жарық", "Кетпес байлық дейді"],
        "correct": "Даналықты деген өшпес жарық, кетпес байлық дейді",
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Өлеңнен тірек сөздерді ата",
        "options": ["Даналық, оқу, балалар"],
        "correct": "Даналық, оқу, балалар",
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Өлеңнің екінші жолындағы жануарлар мен жәндіктердің әрекетін талда.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Берілген суреттердің қайсысы өлең мазмұнын ашады? Ойыңды дәлелде.",
        "options": ["A: Кітап", "B: Таразы", "C: Теңдік"],
        "correct": "A: Кітап",
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    }
]

ybyray_questions = [
    {
        "degree": "Білемін",
        "question": "«Бармағын тістеу» тұрақты тіркесі қандай мағына береді?",
        "options": ["Өкіну", "Қуану", "Күлу"],
        "correct": "Өкіну",
        "points": 5
    },
    {
        "degree": "Түсінемін",
        "question": "«Қырсыз» сөзі қандай мағына береді? \nНеліктен ол сөз Әмзеге қатысты айтылғанын дәлелде.",
        "options": ["Жалқау", "Икемсіз", "Қиын"],
        "correct": "Жалқау, икемсіз",
        "points": 10
    },
    {
        "degree": "Қолданамын",
        "question": "1 минутта ертегінің мазмұнын \nөз сөзіңмен қысқаша баянда.",
        "options": [],  # Текстовый вопрос
        "correct": None,
        "points": 20
    },
    {
        "degree": "Талдаймын",
        "question": "Жолға шыққан Әмзеге кезіккен қарияның жауабын талда.",
        "options": [],  # Текстовый вопрос
        "correct": None,
        "points": 30
    },
    {
        "degree": "Жинақтаймын",
        "question": "Бақыт құсын қайтару үшін Әмзеге қандай ақыл-кеңестер берер едің?",
        "options": [],  # Текстовый вопрос
        "correct": None,
        "points": 40
    },
    {
        "degree": "Бағалаймын",
        "question": "Бұл ертегіден қандай сабақ алдың?",
        "options": [],  # Текстовый вопрос
        "correct": None,
        "points": 50
    }
]

mirjakyp_questions = [
    {
        "degree": "Білемін",
        "question": "Өлең жолдары кімге арналады?",
        "options": ["Қазақ халқына", "Жастарға", "Еңбекшілерге"],
        "correct": "Қазақ халқына",
        "points": 5
    },
    {
        "degree": "Түсінемін",
        "question": "Ақын кимен үміт күтеді?",
        "options": ["Жастардан", "Үлкендерден", "Еңбекшілерден"],
        "correct": "Жастардан",
        "points": 10
    },
    {
        "degree": "Қолданамын",
        "question": "Автордың намысқа әсер ететін тіркестерін қолданып, достарыңа айтатын сезімді жеткіз.",
        "options": [],  # Текстовый вопрос
        "correct": None,
        "points": 20
    },
    {
        "degree": "Талдаймын",
        "question": "Қалай ойлайсың, мәтінде қазақ халқы қалай сипатталады?",
        "options": [],  # Текстовый вопрос
        "correct": None,
        "points": 30
    },
    {
        "degree": "Жинақтаймын",
        "question": "Мәтіндегі автордың айтқысы келген ойын бір сөйлеммен айт.",
        "options": [],  # Текстовый вопрос
        "correct": None,
        "points": 40
    },
    {
        "degree": "Бағалаймын",
        "question": "Өлең жолдарынан қандай ой түйдің? Бүгінгі күні бұл өлең маңызды деп ойлайсың ба?",
        "options": [],  # Текстовый вопрос
        "correct": None,
        "points": 50
    }
]

mukhtar_questions = [
    {
        "question": "М.Шаханов өлеңіндегі төрт ананы ата",
        "options": [
            "туған жері, туған тілі, салт-дәстүрі, туған тарихы",
            "ана, туған жер, тіл, мәдениет",
            "ата-баба, салт-дәстүр, жер, теңіз",
            "туған тіл, туған мәдениет, салт-дәстүр, табиғат"
        ],
        "correct": "туған жері, туған тілі, салт-дәстүрі, туған тарихы",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "20 секундта өлең туралы түсінгеніңді айт (Арнайы осы жерде уақытты қосу)",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Автор қандай тірек сөздерді қолданады?",
        "options": [
            "туған жер, тіл, тамырсыздық",
            "мәдениет, ата-баба, ана",
            "ата-баба, дәстүр, тіл",
            "жер, мәдениет, тарих"
        ],
        "correct": "туған жер, тіл, тамырсыздық",
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Төрт ана не үшін қасиетті саналады?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Өлеңнің кез келген жерін мәнерлеп айт, ақын болғаныңда өлеңді қалай оқиытын едің?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "«Төрт анасын сыйламаған халықтың ешқашанда бақ жұлдызы жанбаған» деген жолдарға қатысты пікіріңді білдір",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]

zhansugirov_questions = [
    {
        "question": "Өлең не туралы?",
        "options": [
            "Таңғы уақытты сипаттайды",
            "Түнгі табиғатты сипаттайды",
            "Күз мезгілін суреттейді",
            "Күнделікті өмірді сипаттайды"
        ],
        "correct": "Таңғы уақытты сипаттайды",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "«Өріс» деген не?",
        "options": [
            "Мал жайлайтын жер, жайылым",
            "Тау етегі",
            "Дала",
            "Жазық дала"
        ],
        "correct": "Мал жайлайтын жер, жайылым",
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Өлең кімдерге арналған?",
        "options": [
            "Кез келген оқушыға",
            "Тек балаларға",
            "Ата-аналарға",
            "Мұғалімдерге"
        ],
        "correct": "Кез келген оқушыға",
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Сабақ, мектеп, кітап туралы автор не айтады?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Күн шыққандағы сенің әрекетің қандай?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Өлеңнің қандай тәрбиелік мәні бар?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]

tumanbay_questions = [
    {
        "question": "«Баласына беретін бар асылың» деген өлең жолында «асыл» сөзі қандай мағына береді?",
        "options": [
            "Бағалы",
            "Құнды емес",
            "Жай сөз",
            "Мол байлық"
        ],
        "correct": "Бағалы",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Автор өзін қалай сипаттайды?",
        "options": [
            "Мен қазақтың баласымын деп мақтан етеді",
            "Өз ойын айтпайды",
            "Өзін танымайтын адам ретінде суреттейді",
            "Қазақ тілін білмейді"
        ],
        "correct": "Мен қазақтың баласымын деп мақтан етеді",
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "«Жағасынан алмайтын данасының» деген өлең жолын қалай түсінесің?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Ақын тілімен айтқанда қазақ қандай халық?",
        "options": [],
        "correct": "Қазақ тілі бай халық",
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Сурет өлеңнің қай шумағымен байланысты?",
        "options": ["1 шумақ", "2 шумақ", "3 шумақ", "4 шумақ"],
        "correct": "3 шумақ",
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Өлең неліктен «Қазақ деген халықтың баласымын» деп аталған?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]

berdibek_questions = [
    {
        "question": "Мәтінде қандай кейіпкерлер бар?",
        "options": [
            "Жантас, Қожа, балапан",
            "Ана, әке, бала",
            "Мұғалім, оқушы, ата-ана",
            "Жанта, достар, ауыл"
        ],
        "correct": "Жантас, Қожа, балапан",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Әңгіме неге «Қамқорлық» деп аталады?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Суретті әңгіме мазмұнымен байланыстырып айт.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Сенде торғайға аяушылық сезім пайда болды ма?",
        "options": ["Иә", "Жоқ"],
        "correct": None,
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Қожа мен Жантастың әрекетін салыстыр.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Жантастың әрекеті дұрыс па?",
        "options": ["Иә", "Жоқ"],
        "correct": None,
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]

#central

zhanyltpash_questions = [
    {
        "question": "Шабысқан атты сипатта:\nШабысқа ат,\nШалқыс шаңпас,\nАлыс шабас.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Хат ашып, шатасып отыр.\nБұл ненің белгісі?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Қондық жаңа қонысқа,\nҚалың екен жонышқа...\nҚонғыстағы жонышқа,\nОралады қонышқа!",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Көк теректің көлеңкесінде отырған адамдардың\nмінез-құлқын сипатта:\nКөк теректі көлеңкелегендер,\nКереметі әбелекті ербеңдеген.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Ата мен әже, ана да,\nАлма мен алмұрт тереді,\nАуыра Арман бала да,\nАрбамен тасып береді.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Арша деп арша шіршаны,\nШырша деп шырша аршаны...\nШапасты күлдіріп баршаны,\nШырша деп, арша деп шыршаны.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]

ertegi_questions = [
    {
        "question": "Кедейді сипаттап бер:\nДүниекүнгіз емес, ақпейіл, адал, құлшына еңбек етеді, еңбегімен күнелткен.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Ертегі немен аяқталады?\nБайдың тұрмысының берекесі кетеді.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "«Қоя тұр, құлқыны тоймаған қу неме! Міне, сенің балтаң!»\nБұл тіркесті кім айтады?",
        "options": [],
        "correct": "Диірменші шал",
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Егер сен диірменшінің орнында болсаң, не істер едің?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Бұл ертегіге басқа қандай атау берер едің? Шешіміңді дәлелде.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Кедей мен диірменші шалдың және байдың әрекеттерін бағала, кімнің әрекеті дұрыс? Неліктен?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]


batyrlar_zhyry_questions = [
    {
        "question": "Тоқтарбайдың қанша құлы бар?",
        "options": ["тоқсан"],
        "correct": "тоқсан",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Алты жасар Қобыландыны сипатта:\nКемшат беркі басында,\nТобылғы торы ат астында,\nҚаршығасы қолында,\nТазысы ерткен соңында.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Қобыланды батырды қандай аңға теңейді? Неліктен?",
        "options": ["Арыстан туған Қоблан"],
        "correct": "Арыстан туған Қоблан",
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Батырлар жырының ерекшелігі неде?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Тоқтарбайдың байлығын сипаттап бер:\nТоқтарбайдың дәулеті ішкені мас, жеген тоқ.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    }
]

sheshendik_soz_questions = [
    {
        "question": "Оқиға қай кезде болған?\n«Ақтабан шұбырынды, Алқакөл сұлама» кезінде.",
        "options": [],
        "correct": "Ақтабан шұбырынды, Алқакөл сұлама",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Жоңғар қолбасшысы Төле биге қандай баға береді?",
        "options": ["Шын әулиенің өзі екен"],
        "correct": "Шын әулиенің өзі екен",
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Төле бидің көшпей қалып қалуының сыры неде?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "«Бір ауыз сөзі мың ауыз сөзге татитын» деген тіркестің мәнін талдап бер.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Мәтін мазмұны бойынша мақал-мәтел айт.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    }
]

zhumbak_questions = [
    {
        "question": "Бұл не деген көп киім,\nЖетпіс қабат көп киім.\nЖаңбыр одан өтпейді,\nҚабат-қабат тоны бар,\nТүймелеуге жетпейді.",
        "options": [],
        "correct": "орамжапырақ",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Үстіне тігіп көк шатыр,\nАстында қызыл дәу жатыр.",
        "options": [],
        "correct": "қызылша",
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Шәкіртке жанашыр,\nМейірман кім, жаны асыл.",
        "options": [],
        "correct": "мұғалім",
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Екі басты айдаһар\nБәрін қырып жояды.\nЕкі аяқты жер тіреп,\nҚағазды жеп қояды.",
        "options": [],
        "correct": "қайшы",
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Аспанда жүреді,\nҚанатын қақпайды.\nЖерде де жүреді,\nБауырлап жатпайды.",
        "options": [],
        "correct": "ұшақ",
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Бейбітшілік құсы деп,\nАтайды оны барша жұрт.",
        "options": [],
        "correct": "көгершін",
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]

makal_questions = [
    {
        "question": "Ана сүті бой өсіреді, \nАна тілі ой өсіреді.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Інісі бардың тынысы бар,\nАғасы бардың жағасы бар.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "1 түп ессе, жердің көркі,\nҚыз өссе, елдің көркі.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Бүтіндік түбі – береке.",
        "options": [],
        "correct": "береке",
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Кітап – білім бұлағы,\nБілім – өмір шырағы.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Білердің сөзі – ақылдың көзі.",
        "options": [],
        "correct": "ақылдың көзі",
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]

abay_questions = [
    {
        "question": "Неге ашық болу керек?\nНеден қашық болу керек?",
        "options": [
            "Талап, еңбек, терең ой, Қанағат, рақым",
            "Өсек, өтірік, мақтаншақ, Еріншек, бекер мал шашпақ",
            "Қайсарлық пен білім",
            "Тек мақтаншақтыққа жол бермеу"
        ],
        "correct": "Талап, еңбек, терең ой, Қанағат, рақым\nӨсек, өтірік, мақтаншақ, Еріншек, бекер мал шашпақ",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Өлеңдегі негізгі тірек сөзді тап.",
        "options": [
            "Ғылым",
            "Мақтаншақтық",
            "Еңбек",
            "Рақым"
        ],
        "correct": "Ғылым",
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "«Болмасаң да ұқсап бақ, Бір ғалымды көрсеңіз» деген жолдарда автор не айтқысы келеді?",
        "options": [
            "Ғалымдардан үйрену",
            "Өз мақсатыңа ұмтылу",
            "Өзіңді ешкіммен салыстырмау",
            "Білім жолын ұстану"
        ],
        "correct": "Ғалымдардан үйрену",
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Абайдың өлеңі кімдерге арналады? Неліктен? Мысалдармен дәлелдеп бер.",
        "options": [
            "Жастарға — білім алуға шақырады",
            "Үлкендерге — тәрбие беру үшін",
            "Барлық адамдарға — ғылымды насихаттау үшін",
            "Тек мұғалімдерге — білімді жеткізу үшін"
        ],
        "correct": "Жастарға — білім алуға шақырады",
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Өлеңнің мазмұнын бір сөйлеммен айт.",
        "options": [
            "Білім мен еңбекке ұмтылу қажет.",
            "Өсек пен мақтаншақтықтан аулақ бол.",
            "Ғылым жолына бағытталған шақыру.",
            "Еңбек етіп, тәртіп сақта."
        ],
        "correct": "Ғылым жолына бағытталған шақыру.",
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Қалай ойлайсың, Абайдың бұл өлеңі қазіргі таңда өзекті ме?",
        "options": [
            "Иә, себебі ғылым мен еңбек әлі де маңызды.",
            "Жоқ, себебі қазір басқа құндылықтар бар.",
            "Бір бөлігінде өзектілік бар, бірақ толықтай емес.",
            "Тек жастар үшін өзекті."
        ],
        "correct": "Иә, себебі ғылым мен еңбек әлі де маңызды.",
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]


shakarim_questions = [
    {
        "question": "Автор «шын бақыт» дегенді қалай түсіндіреді?",
        "options": ["Мол байлық жинау", "Артында үлгі алар із қалдыру", "Билікке жету", "Достарға қамқор болу"],
        "correct": "Артында үлгі алар із қалдыру",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Автор өлеңде неге шақырады?",
        "options": ["Мақтанға салынуға", "Білім мен өнер үйренуге", "Достардан үлгі алуға", "Саяхаттауға"],
        "correct": "Білім мен өнер үйренуге",
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Ақынның «қауым» деп отырғаны кім?",
        "options": ["Достар", "Халық", "Отбасы", "Оқушылар"],
        "correct": "Халық",
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "«Жоба тап, Жол көрсет, Келешек қамы үшін» деген жолдар арқылы автор не айтқысы келеді?",
        "options": [
            "Өз мақсатыңа жету үшін жоспар құру",
            "Басқаларға бағыт-бағдар көрсету",
            "Өмірде тек өз қамыңды ойлау",
            "Келешек үшін көп еңбек ету"
        ],
        "correct": "Басқаларға бағыт-бағдар көрсету",
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Автордың ойын жинақтап жеткіз. Автор не айтқысы келеді?",
        "options": [
            "Тек байлық қуған дұрыс",
            "Халық үшін еңбек ет, жол көрсет",
            "Өнер мен білімге ұмтылудың қажеті жоқ",
            "Достардан қолдау ізде"
        ],
        "correct": "Халық үшін еңбек ет, жол көрсет",
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Қалай ойлайсың, «Адамдық борыш – халқыңа еңбек ету» деген тұжырым дұрыс па? Халыққа қалай еңбек етуге болады?",
        "options": [
            "Халық үшін еңбек етіп, білім беру",
            "Бай болуға ұмтылу",
            "Жеке жетістіктерге назар аудару",
            "Өмірде тек отбасыңды ойлау"
        ],
        "correct": "Халық үшін еңбек етіп, білім беру",
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]

auezov_questions = [
    {
        "question": "Мәтінде Абайдың жасы нешеде?",
        "options": ["Он жетіде", "Он бесте", "Он үште", "Он екіде"],
        "correct": "Он үште",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "«Дәмді ғиб» деген тіркесте «дәмді» сөзінің мағынасы қандай?",
        "options": ["Жағымды", "Қызықты", "Тәтті", "Құнды"],
        "correct": "Қызықты",
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Суретті мәтін ойымен байланыстырып, бала Абай мен әжесінің диалогін құрып айт.",
        "options": [
            "Әже, неге бұл ертегіні айтасыз?",
            "Әжесінің мейірімді дауысы баланы қызықтырды.",
            "Әжесі ертегіні баяндап, Абай тыңдауға құштарлық танытты.",
            "Ертегіде өмірдің мәні туралы айтылды."
        ],
        "correct": "Әжесі ертегіні баяндап, Абай тыңдауға құштарлық танытты.",
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Қалай ойлайсың, Абайдың әжесінің ертегісін ұйып тыңдауының себебі неде?",
        "options": [
            "Ертегіде даналық болғандықтан.",
            "Әжесі ерекше сүйіспеншілікпен айтқандықтан.",
            "Әже мен бала арасындағы мейірімді байланыстан.",
            "Баланың ертегілерге деген қызығушылығы."
        ],
        "correct": "Әжесі ерекше сүйіспеншілікпен айтқандықтан.",
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "«Бала Абай» дегеннен басқа мәтінге басқа қандай ат қоюға болады?",
        "options": [
            "«Әже мен немере»",
            "«Ұлжан мен Абай»",
            "«Даналық ертегілері»",
            "«Білімге бастаған жол»"
        ],
        "correct": "«Даналық ертегілері»",
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Абай тәрбиесіндегі әкесі мен анасы Ұлжанның рөлі қандай?",
        "options": [
            "Әкесі білім жолын көрсеткен, анасы мейірімділікке баулыған.",
            "Әкесі талапшылдыққа, анасы даналыққа үйреткен.",
            "Әке де, ана да баланың өмірінде шешуші рөл атқарған.",
            "Анасы баланы оқытуға үйретсе, әкесі өмірге бейімдеген."
        ],
        "correct": "Әкесі білім жолын көрсеткен, анасы мейірімділікке баулыған.",
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]

nesipbek_questions = [
    {
        "question": "Бата деген не? Бата не үшін беріледі?",
        "options": ["Ата-ана тілегі", "Атанын ақ тілегі", "Киелі сөз", "Ұлттық дәстүр"],
        "correct": "Атанын ақ тілегі",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Ақынның алтын сөз деп отырғаны не?",
        "options": ["Ана сөзі", "Ата сөзі", "Ақ тілек", "Дұға"],
        "correct": "Ата сөзі",
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Қария өз ақыл сөзінде қандай тілек білдіреді?",
        "options": ["Ұрпақтың амандығы", "Денсаулық", "Ұлттың ұлылығын", "Еңбекқорлық"],
        "correct": "Ұрпақтың амандығы",
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Өлеңде ата қалай сипатталады? Атанын олай сипатталуының мәні неде?",
        "options": ["Қамқор тұлға ретінде", "Білімді дана ретінде", "Ақылдың кілті ретінде", "Рухани ұстаз ретінде"],
        "correct": "Қамқор тұлға ретінде",
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Өлең мазмұнын негізге алып, өзің бата айт.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Суретке қарап, атаның әрекетін бағала.",
        "options": ["Ақылдың қайнары", "Ұрпаққа өнеге", "Қамқор ата", "Даналықтың үлгісі"],
        "correct": "Ұрпаққа өнеге",
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]


makhambet_questions = [
    {
        "question": "Өлең кімге арналады?",
        "options": ["Исатайға", "Халыққа", "Қарапайым шаруаларға", "Жауға"],
        "correct": "Исатайға",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Ақын Исатайды қалай сипаттайды?",
        "options": [
            "Ақ кіреуке жағам бар.\nХан ұлымен қас болып,\nҚара ұлымен дос болып",
            "Ел қорғайтын батыр",
            "Қара күштің иесі",
            "Ақылды және дана тұлға"
        ],
        "correct": "Ақ кіреуке жағам бар.\nХан ұлымен қас болып,\nҚара ұлымен дос болып",
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Ақын не себепті ашулы, қалай ойлайсың? Өлеңнен үзінді келтіріп дәлелде.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Берілген өлең жолдары арқылы автор қандай мәселе көтереді?",
        "options": ["Әділдік", "Бостандық", "Ұлт тағдыры", "Билікке наразылық"],
        "correct": "Бостандық",
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Өлеңді өз сөзіңмен айтып бер.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "«Ер туар ма бұлардай» өлең жолының мәнін талдап бер.",
        "options": ["Батырдың ерлігі", "Ұлтқа адалдық", "Болашақ батырларға сенім", "Өткен батырларға тағзым"],
        "correct": "Болашақ батырларға сенім",
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]

akushtap_questions = [
    {
        "question": "Өлең не туралы?",
        "options": ["Ақынның ауылым, туып өскен жері туралы", "Қаланың көрінісі", "Жастық шақ естеліктері", "Туған жердің тарихы"],
        "correct": "Ақынның ауылым, туып өскен жері туралы",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Ақын ауылын өзінің өмірінің қай кезеңімен байланыстырады?",
        "options": ["Балалық шағы", "Жастық кезі", "Өмірінің соңғы кезеңі", "Орта жастағы кезі"],
        "correct": "Балалық шағы",
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Өлеңді оқығанда көз алдыңа не елестеді? Сезіміңді айт.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Ақын ауылын сипаттауда немен байланыстырады?",
        "options": ["Табиғат құбылыстарымен", "Тарихи естеліктерімен", "Әке-шешесінің әңгімелерімен", "Қазіргі ауыл жағдайымен"],
        "correct": "Табиғат құбылыстарымен",
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Ақын сипаттаған ауылды өз ауылыңмен салыстырып, сипатта.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Қалай ойлайсың ақын ауылын сағынды ма? Дәлел келтір.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]
qadyrmyrza_questions = [
    {
        "question": "«Ақ сүт берген» деп кімді меңзейді?",
        "options": ["Анасы", "Елін", "Табиғатты", "Ұстазын"],
        "correct": "Анасы",
        "degree": "Білемін",
        "points": 5
    },
    {
        "question": "Автор анаға қатысты қандай тіркестер қолданады?",
        "options": [
            "Бір өзіңнен басталды\nЕркелесем, бір өзіңде еркелеп",
            "Күннің көзі, ананың мейірімі",
            "Туған жер мен анам қатар тұрады",
            "Шын жүректен сүйіспеншілік білдіру"
        ],
        "correct": "Бір өзіңнен басталды\nЕркелесем, бір өзіңде еркелеп",
        "degree": "Түсінемін",
        "points": 10
    },
    {
        "question": "Өлеңнің алғашқы 6 жолын жатқа айт.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Қолданамын",
        "points": 20
    },
    {
        "question": "Отан мен Ананы не байланыстырады?",
        "options": [
            "Екеуі де қасиетті",
            "Екеуі де бізге тірек",
            "Екеуі де мәңгілікке бірге",
            "Барлығы дұрыс"
        ],
        "correct": "Барлығы дұрыс",
        "degree": "Талдаймын",
        "points": 30
    },
    {
        "question": "Өлең мазмұны мен идеясын өзіңнің авторлық нақыл сөзіңмен жеткіз.",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Жинақтаймын",
        "points": 40
    },
    {
        "question": "Қалай ойлайсың, өмірде ананы алмастыратын жан бар ма?",
        "options": [],
        "correct": None,
        "degree": "Бағалаймын",
        "points": 50
    }
]
